[食古不化?]香港銀行業快點邁入21世紀吧

5月30日，香港金融管理局釋出了《虛擬銀行的認可》指引修訂本
與移動支付這樣的新科技比起來，八達通就沒那麼成功了

香港本該第一個被中國金融科技革命浪潮席捲的城市，可實際上直到現在，它還都是一副保守主義的舊模樣。但這種狀況維持不了多長時間了。香港零售支付上一次出現重要創新還是在1997年香港迴歸的時候。眼下，它又一次處在大變革的邊緣。

5月30日，香港金融管理局(Hong Kong Monetary Authority)釋出了《虛擬銀行的認可》指引修訂本，有望2018年年底前發放首批牌照。儘管虛擬銀行的法定最低股本高達3億港元（約合3800萬美元），仍有50多家公司對此表現出了興趣，包括獲億萬富豪李嘉誠投資的我來貸(WeLab Ltd.)等香港金融科技公司。金管局要求虛擬銀行申請人拿出切實可行的業務計劃，將傳統的風險管理與科技相結合，靠紙上談兵肯定不行。

當然，回報也是巨大的。香港的三家發鈔銀行匯豐銀行、渣打銀行和中銀香港不能將其對存款的把控視為理所當然，尤其是在虛擬銀行被告知不應設立最低賬戶結餘要求的時候。

內地三大科技巨頭百度、阿里巴巴和騰訊（亦稱BAT）一直在等待打入香港支付圈的機會。目前與之“廝殺”的主要是非接觸式智慧卡系統八達通(Octopus)，後者的大股東是香港鐵路有限公司(MTR Corp.)。香港迴歸那年，市面上出現了硬幣短缺現象，八達通一經問世，便迅速普及。這張卡簡直就像一張“護身符”，無論是乘坐公共交通，還是去便利店買東西，都無所不能。然而，與移動支付這樣的新科技比起來，八達通就沒那麼成功了。它的電子錢包功能好易畀(O! ePay)要在網上與傳統銀行賬戶相連需要兩週。是的，兩週時間。

在香港，八達通、微信支付、支付寶和匯豐銀行的PayMe都有儲值支付工具(SVF)牌照。八達通甚至為獲得SVF，放棄了“接受存款公司”的牌照。但實際上，就連在香港乘坐出租車都很難用電子錢包付款。

在復制中國的二維碼支付傳奇這件事上，新加坡的動作快於香港。2018年晚些時候，新加坡就將推出全國統一的二維碼標準。新加坡最大銀行星展集團控股有限公司(DBS Group Holdings Ltd.)管理著全球最大的第三方開發者銀行應用程式程式設計介面(API)開發平臺。至於效果，已經開始在股本回報率中有所體現。星展集團每個電子客戶對公司利潤的貢獻是普通客戶的三倍。

香港要想升級自己的金融科技業，就得放棄經營儲蓄業務和支付業務所依託的實體設施。可以藉助虛擬銀行實現這一點。那傳統銀行該採取什麼策略呢？已經99歲的由家族控制的東亞銀行有限公司(Bank of East Asia Ltd.)稱，它自己可能不需要虛擬銀行牌照，但十分希望跟這樣的銀行合作。

競爭環境的改變將迫使那些已開始大舉投資手機銀行業務的金融機構（如匯豐）加快創新步伐。只要最終能與時俱進地來到21世紀，無論是作為傳統銀行還是取得新牌照的虛擬銀行，都不重要。